\section{Programm-Anweisungen}

\subsection{Verben}

Gliederung: [Ste Kap. 6 Einl., \lstinline|src/gliederung.cbl|]

Das Ende einer Anweisung wird nicht mehr mit einem Punkt gekennzeichnet. Der Punkt steht nur noch am 
Ende eines Paragraphen.

COBOL-Anweisungen beginnen stets mit einem \emph{Verb}. COBOL-Verben sind:
\begin{itemize}
\item \lstinline|DISPLAY|: Anzeige auf dem Bildschirm
\item \lstinline|ACCEPT|: Lesen von der Tastatur
\item \lstinline|STOP|: Beenden des Programms
\item \lstinline|MOVE|: Wertzuweisung an Datenfelder
\item \lstinline|PERFORM|: Steuerung der Programmlogik
\item \lstinline|GO TO|: Wird nicht mehr verwendet
\end{itemize}

Einfache Verben: [Ste 8.1, \lstinline|verben.cbl|]

\lstinline|PERFORM|: [Ste 9.2.3, nur erstes Bsp., \lstinline|kap9/perform1.cbl|]

Schleifen mit \lstinline|PERFORM|: [Ste 9.3.1, \lstinline|src/perform2.cbl|,
\lstinline|kap9/countdown2.cbl|, \lstinline|kap9/perform3.cbl|]

\begin{framed}
Aufgabe:

Ergänzen Sie die Büchereianwendung. Diese soll nun aus vier Paragraphen bestehen:
\begin{itemize}
\item \lstinline|PROG.| ruft die weitern Paragraphen nacheinander auf.
\item \lstinline|READ-RECORD.| belegt mit 6 \lstinline|ACCEPT|-Aufrufen die Datenstruktur.
\item \lstinline|PRINT-OUT.| gibt die Datenstruktur aus.
\end{itemize}
\end{framed}

\subsection{Verzweigungen}

Für Verzweigungen im Programmcode stehen das Verb \lstinline|EVALUATE|, die \lstinline|IF|-Anweisung,
sowie die Verwendung von \emph{level 88}-Strukturen zur Verfügung.

\lstinline|IF|-Anweisung: [Ste 9.1.1, \lstinline|kap9/if1-6.cbl|]

\emph{Level 88} ist ein Konstrukt, mit dem zweierlei erreicht werden kann:
\begin{itemize}
\item Sprechende Namen für ausgezeichnete Werte (z.B. ,,Buch'' für ,,B'')
\item Prüfung, ob die Variable diesen ausgezeichneten Wert hat
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
01 MEDIUM-TYP PIC A.
  88 BUCH VALUE 'B'.
  88 CD   VALUE 'C'.
\end{lstlisting}

Ein \lstinline|INITIALIZE MEDIUM-TYP| setzt die Variable auf ,,Leerzeichen'', damit ist weder
\lstinline|BUCH| noch \lstinline|CD| war. Bei so einer Konstruktion sollte ein\\
\lstinline|MOVE 'B' TO MEDIUM-TYP| ersetzt werden durch\\
\lstinline|SET BUCH OF MEDIUM-TYP TO TRUE|.

Entsprechend kann die Abfrage\\
\lstinline|IF MEDIUM-TYP = 'B'| ersetzt werden durch\\
\lstinline|IF BUCH OF MEDIUM-TYP|.

Weitere Möglichkeiten von \emph{level 88}: [Ste 9.1.3, \lstinline|kap9/bereichstest.cbl|]

\lstinline|EVALUATE|: [Ste 9.1.2.2, \lstinline|kap9/eval.cbl, kap9/bewerten.cbl|]

\begin{framed}
Aufgabe:

Ergänzen Sie die Büchereianwendung um eine Prüfung der Eingabe:
\begin{itemize}
\item Legen Sie dazu in der \lstinline|WORKING-STORAGE SECTION| eine Variable \lstinline|is-record-valid|
	mit den
	Ausprägungen \lstinline|IS-VALID| und \lstinline|NOT-VALID| an und initialisieren Sie ihn mit
	\lstinline|IS-VALID|.
\item Schreiben Sie einen Paragraphen \lstinline|CHECK-RECORD|, der die Daten des gelesenen Records
	prüft. Falls ein Fehler gefunden wird, wird \lstinline|IS-RECORD-VALID| auf \lstinline|NOT-VALID|
	gesetzt.
\item Fügen Sie einen Paragraphen \lstinline|READ-IN| hinzu, der \lstinline|READ-RECORD| so lange
	aufruft, bis der Record gültige Daten enthält.
\end{itemize}
\end{framed}

